\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo cinco}
%
{Caibidiol a cúig}

\bi
{\dlg{Gobnait.--No parece que el dinero se hiciera lascas de pizarra como el de
Micheál Réamoinn.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Feuch nach amhlaidh do dhéin licíní slinne de’n airgead mar a
dhéin d’airgead Mhichíl Réamoinn.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Eso no es lo que dijiste, Gobnait, sino que Micheál hizo dinero de
las lascas de pizarra.}}
%
{\dlg{Peig.--Ní h-é sin adúbhraís cheana, a Ghobnait, ach gur dhéin Micheál
airgead des na licíníbh slinne.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Cierto, sí, lo hizo, pero además el dinero se convirtió en
lascas de pizarra de nuevo.}}
%
{\dlg{Gobnait.--’Sdó, do dhéin, leis, ach má ’seadh do dhéin licíní slinne de’n
airgead airís.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--¡Estáis escuchando! ¿No se acuerdan tus orejas de ti diciendo que
le llevó el dinero a la mujer, y que ella lo contempló y pensó que era dinero
legítimo, y por ello le devolvió el sombrero?}}
%
{\dlg{Nóra.--’Gcloistí! Nach cuimhin le n-ár gcluasaibh tú ’ghá rádh linn go
dtug sé an t-airgead isteach chun na mná, agus gur fheuch sí air agus gur cheap
sí gur bh’airgead dleaghthach é, agus d’á chómhartha san féin go dtug sí dhó an
hata?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Cierto, lo pensó, y se lo devolvió. Pero a continuación las
monedas volvieron a ser lascas de pizarra.}}
%
{\dlg{Gobnait.--’Sdó, do cheap, leis, agus do thug. Ach is ’na dhiaigh sin do
dhéin licíní slinne airís de’n airgead.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--¿Y cómo iban a poder convertirse de nuevo en lascas de pizarra, sin
que Micheál retirara el encantamiento?}}
%
{\dlg{Nóra.--Agus conus fhéadfadh licíní slinne a dhéanamh airís de, mura
mbainfeadh Micheál féin an diablaidheacht de?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¿Y quién sabe si no lo retiró?}}
%
{\dlg{Cáit.--Agus cá bhfios ná gur bhain?}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Ella dijo que se fue a casa tras recuperar el sombrero.}}
%
{\dlg{Nóra.--Dúbhairt sí gur imthigh sé air abhaile nuair a fuair sé an hata.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Así fue, y una semana después estaba de nuevo en la Calle del
Molino, él y Tadhg el de los Huevos, y entraron en la misma taberna y Micheál
llamó a la mujer. “Te debo dos libras y dos tostones\footnote{\emph{tistiún},
``tostón'' o ``testón'', moneda con el valor de cuatro peniques},” dijo. “Aquí
lo tienes.” “No me debes dos libras y ocho peniques,” dijo ella. “Vaya, que
honesta,” dijo él. “Aquí lo tienes.” “Vaya, te digo que no,” replicó. “¿No te
acuerdas,” dijo ella, “que tenía requisado tu sombrero, y que sacaste el dinero
de algún sitio y me lo diste?” “¿Qué has hecho con él?” dijo Micheál. “No he
hecho nada con él,” dijo. “Aún lo tengo en la caja.” “Me gustaría verlo,” dijo
Micheál. “Allí está,” dijo ella, “un chelín, dos reales y ocho peniques.
Acércate,” dijo, “y míralo otra vez.” Fueron allí hasta la caja y ella la abrió,
y cuando miró el interior y vio las lascas de pizarra, se giró hacia Micheál y
lo miró como a un perro rabioso. “Aquí tienes,” dijo Micheál, y le acercó el
dinero. “¡Guárdatelo!” dijo ella. “¡Y sal de mi casa! ¡Esto está endemoniado, y
también tú! ¡Piérdete!” Apuesto a que ambos salieron que se las pelaban.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Má ’seadh, bhí sé i Sráid an Mhuilinn airís seachtmhain ’na
dhiaigh sin, é féin agus Tadhg na n-Ubh, agus chuadar isteach sa tigh cheudna
agus do ghlaoidh Micheál ar an mnaoi i leath-taoibh. “Tá a dó agus dá thistiún
agat orm,” ar seisean. “Seo dhuit é.” “Ní’l aon dó agus dá thistiún agam-sa
ort,” ar sise. “Tá, go macánta,” ar seisean. “Seo dhuit é.” “’Sdó, deirimse ná
fuil,” ar sise. “Nach cuimhin leat,” ar sise, “go rabhas ag \pagina{37} coimeád
do hata, agus gur sholáthruighis an t-airgead i mball éigin agus go dtugais dom
é?” “Cad do dhéinis leis?” arsa Micheál. “Níor dhéineas aon rud leis,” ar sise.
“Tá sé anso sa bhosca fós agam.” “Ba mhaith liom é a fheiscint,” arsa Micheál.
“Tá sé ansúd,” ar sise, “sgilling agus dá réal agus dá thistiún. Tar i leith,”
ar sise, “go bhfeicir féin airís iad.” Do chuadar anonn go dtí an bosca agus
d’osgail sí é, agus nuair fheuch sí isteach ann agus a chonaic sí na licíní
slinne, d’iompuigh sí ar Mhicheál agus d’fheuch sí air mar fheuchfadh sí ar
mhadra uilc. “Seo,” arsa Micheál, ag síneadh an airgid chúici. “Coimeád é!” ar
sise. “Agus fág mo thigh! Tá an mac mallachtan ann, agus ionat-sa chómh maith!
Sgrios!” Geallaim-se dhuit gur imthigh an bheirt agus dithneas ortha.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Me pregunto qué hizo ella con las cinco lascas.}}
%
{\dlg{Síle.--Ní fheadar cad a dhéin sí leis na cúig licíníbh?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--No sé, Síle. Pero mi opinión es que salieron por la puerta tan
rápido como los dos hombres.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ní fheadar, a Shíle. Ach ’sé mo thuairim go bhfuaradar an taobh
amuich de dhorus chómh luath leis an mbeirt.}}

\bi
{\dlg{Síle.--No me atrevería a poner mis manos sobre ellas.}}
%
{\dlg{Síle.--Ní leigfeadh eagla dhom mo lámh a chur ortha.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Yo oí que convirtió a Tadhg el de los Huevos en cabra.}}
%
{\dlg{Cáit.--D’airigheas-sa gur dhéin sé gabhar de Thadhg na n-Ubh.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--No lo hizo, pero resulta que puso a una escoba a atizarle.
Obligó a la escoba a echar a Tadhg de la casa.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Níor dhéin, ach is amhlaidh a chuir sé an sguab ag gabháil air.
Chuir sé fhiachaibh ar an sguaib Tadhg a chur amach as an dtigh.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Vaya, ¿cómo, Gobnait?}}
%
{\dlg{Nóra.--Airiú, conus, a Ghobnait?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Resulta que estaban todos, la panda al completo, reunidos al
oeste, en la casa de Tadhg el de los Huevos, jugando a las cartas, y surgió una
disputa entre ellos, de modo que Micheál le dijo a Tadhg, “Si no cierras la
boca,” dijo, “te convertiré en cabra.” “No serías capaz,” dijo Tadhg. “Sí
sería,” dijo Micheál. “No harás ni la mitad aunque te esfuerces,” dijo Tadhg.
“¿Ah sí?” dijo Micheál. “Así es,” dijo Tadhg. “Veamos pues qué eres capaz de
hacer.” Micheál sacó del bolsillo un librito negro, con bordes rojos en las
hojas, y comenzó a leerlo. Al cabo de un rato se detuvo, y miró a Tadhg. “Sólo
hay un peligro en el proceso, Tadhg,” dijo. “Si el viento rolara siendo tú una
cabra, no podrías volver a tu forma.” “Ay Dios, que rufián de negra horca, ¿por
qué no me dijiste eso desde el principio?” “Te lo estoy diciendo ahora, y no
tienes más que decirme que pare a tiempo.” “¡Para, siendo así!” dijo Tadhg. “No
iba a creer que pudieras hacerlo, pero no obstante no me importaría dejar que
probaras tus trucos en algún otro.” “Puedes estar seguro,” dijo Micheál, “de que
la escoba podría echarte por la puerta si yo le dijera que lo hiciera.” Tadhg
miró a la escoba. Estaba de pie junto a la puerta. Era una escoba nueva, buena y
pesada. Los compañeros rieron cuando oyeron esas palabras. “No podrías echarme,”
dijo Tadhg, “y diría que no podrías hacer que una escoba hiciera aquello de lo
que tú mismo no eres capaz.” “No te echaría yo,” dijo Micheál. “Y si contaras
con un buen palo ninguna de los presentes en grupo podría echarte.” (Tadhg era
muy conocido por su enorme fuerza desde cierto día en que tumbó a siete hombres
que lo seguían desde la Calle del Molino para matarlo.) “Y ahora te apuesto que
la escoba te echará.” Tadhg agarró su vara, y Micheál le habló a la escoba.
Tadhg estaba de pie en mitad de la casa. La escoba se alzó y e intentó golpearle
entre los ojos. La vara era buena y el antebrazo fuerte, y vaya cómo Tadhg se
protegía la cabeza y la cara, pero le atizó en las espinillas, le atizó en las
rodillas, le atizó en los muslos, y en la espalda, y en las costillas, de forma
que no sabía en qué parte estaba recibiendo. Al final gritó que le abrieran la
puerta, y te juro que le pareció largo hasta que salió.}}
%
{\dlg{Gobnait. – Is amhlaidh a bhíodar go léir, lán an bhaill acu, bailighthe
thiar ag tigh Thaidhg na n-Ubh, agus iad ag imirt cártaí, agus d’eirigh achran
éigin eatortha, i dtreó go ndúbhairt Micheál le Tadhg, “Mura n-éistir do bhéal,”
ar seisean, “déanfad gabhar \pagina{38} díot.” “Ní fhéadfá é,” arsa Tadhg.
“D’fhéadfainn,” arsa Micheál. “Ná déin aon dá chuid ded’ dhícheal,” arsa Tadhg.
“An mar sin é?” arsa Micheál. “Is mar sin,” arsa Tadhg. “Feiceam anois cad a
fhéadfair a dhéanamh.” Tharaing Micheál leabhrín beag dubh amach as a phóca,
agus bhí fabharaí dearga ar na billeógaibh aige, agus chrom sé ar é a léigheadh.
I gceann tamaill do stad sé, agus d’fheuch sé ar Thadhg. “Ní’l ach aon
chontabhairt amháin sa sgeul, a Thaidhg,” ar seisean. “Dá n-aistireóchadh an
ghaoth agus tú ad’ ghabhar, ní fheudfainn tú chasadh thar n-ais.” “Aidhe, agus a
bhitheamhnaigh na croiche duibhe, cad ’na thaobh nár innsis é sin ar dtúis dom?”
“Táim ’ghá innsint anois duit, agus ní’l agat ach a rádh liom stad i n-am.”
“Stad, má ’seadh!” arsa Tadhg. “Ní chreidfinn ó’n saoghal go bhféadfá é
dhéanamh, ach mar sin féin ní misde liom leigint duit bheith ag imirt do chuid
cleas ar dhuine éigin eile.” “Bíodh geall,” arsa Micheál, “go gcuirfidh an sguab
an dorus amach tú má deirim-se léi é dhéanamh.” D’fheuch Tadhg ar an sguaib. Bhí
sí ’na seasamh i n-aice an doruis. Sguab bhreagh nua throm do b’eadh í.
Gháireadar an chuideachta nuair a airigheadar an focal. “Ní chuirfeá féin amach
mé,” arsa Tadhg, “agus is deacair a rádh go gcuirfeá fhiachaibh ar an sguaib rud
a dhéanamh ná féadfá féin a dhéanamh.” “Ní chuirfinn féin amach tú,” arsa
Micheál. “Agus dá mbéadh bata maith agat ní’l aon cheathrar anso do chuirfeadh
amach tú.” (Bhí ainim Thaidhg i n-áirde le méid a nirt ó’n lá úd a ghabh sé ar
an móir-sheisear a lean ó Shráid an Mhuilinn é chun a mharbhtha.) “Ach
cuirfead-sa geall leat anois go gcuirfidh an \pagina{39} sguab san thíos amach
tú.” D’aimsigh Tadhg a bhata, agus do labhair Micheál leis an sguaib. Sheasaimh
Tadhg i lár an tíghe. D’eirigh an sguab agus thug sí iaracht ar é bhualadh idir
an dá shúil. Bhí an bata go maith agus an chuisle láidir, agus ambasa chosain
Tadhg a cheann agus a cheannacha, ach do bhuail sí ins na cosaibh é, agus do
bhuail sí ins na loirgnibh é, agus do bhuail sí ins na glúinibh é, agus do
bhuail sí ins na ceathramhnaibh é, agus ins a’ drom, agus ins na
h-asnaigheachaibh, i dtreó ná feidir sé ar ball cad a bhí ag imtheacht air. Fé
dheire do liúigh sé an dorus d’osgailt dó, agus geallaim dhuit gurabh é b’fhada
leis go raibh sé amuich.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Qué fuerte era el brazo que estaba en la escoba!}}
%
{\dlg{Síle.--Bhí an lámh a bhí sa sguaib ró láidir dó!}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Ciertamente muy sorprendente! Puede que si Tadhg le hubiera echado
un vistazo al tipo que tenía su mano en ella, la historia habría sido otra. Y
oye, Gobnait. ¿Cómo podría el dinero de Séadna convertirse en lascas de pizarra,
siendo que no estaban hechas de lascas de pizarra?}}
%
{\dlg{Cáit.--Is mór an iongnadh san go deimhin! B’fhéidir dá bhfaigheadh Tadhg
radharc ar an t-é go raibh a lámh inti, ná raghadh an sgéal chómh saor leis agus
chuaidh. Agus feuch i leith orm, a Ghobnait. Conus fhéadfadh licíní slinne
dhéanamh d’airgead Shéadna, agus nach de licíníbh slinne a déineadh é?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¿Quién sabe, Cáit, cómo lo obtuvo el hombre de los cuernos? Por
supuesto, todo el mundo sabe que no lo consiguió ni honesta ni legítimamente.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Cá bhfios duit, a Cháit, cad de gur dhéin fear na n-adharc é?
Dar ndóich, tá a fhios ag an saoghal nach go macánta ná go dleaghthach a fuair
sé é.}}

\bi
{Peig.--Lo obtuviera como lo obtuviera, no lo hizo de lascas de pizarra, y
aunque así fuera, no estaban en los bolsillos de Séadna. Estaban completamente
vacíos cuando consiguió el cuero de Diarmaid el Canoso. Consiguió cuero, cera e
hilo, y se dirigió a casa, y apuesto a que la vanidad se había esfumado.}
%
{Peig.--Pé cuma ’na bhfuair sé é, níor dhéin aon licíní slinne dhe, nó má dhéin,
níor fhanadar i bpócaíbh Shéadna. Bhíodar san folamh go leór aige nuair a bhí sé
ag fághail an leathair ó Dhiarmuid Liath. Fuair sé an leathar agus an chéir agus
an snáth, agus thug sé aghaidh ar an mbaile, agus geallaim dhuit go raibh an
mhórdháil bainte dhe glan.}

\bi
{Cuando llegó a casa, cansado, exhausto, apesadumbrado, y vio la silla, el
saquito y el manzano, y pensó en los tres buenos deseos que había malgastado,
sintió amargura, malestar y aflicción en su interior, de modo que no pudo
saborear ni un bocadito de sémola ni una manzana. Se dejó caer sobre la silla,
pues estaba cansado, y enseguida se quedó dormido.}
%
{Nuair a tháinig sé abhaile, agus é go tuirseach tnáithte troma-chroídheach,
agus nuair a chonaic sé an chathaoir agus \pagina{40} an mhealbhóg agus an crann
ubhall, agus a chuimhnigh sé ar na trí guídheanaibh breaghtha do loiteadh,
tháinig seirbhthean agus canncar agus buaidhreamh aigne air, i dtreó nár fhéad
sé greim mine ná ubhall do bhlaiseadh. Chaith sé é féin sa chathaoir, mar bhí an
tuirse air, agus ba ghearr gur thuit a chodladh air.}

\bi
{El pobre hombre pasó la noche en ese sitio. Cuando abrió los ojos justamente el
día estaba levantando. El frío le llegaba casi hasta el corazón. Estuvo un
ratito desperezándose, antes de recordar la bolsa, el Hombre Siniestro, y todas
las aventuras del día anterior. Nada más moverse sintió un peso en el bolsillo
del chaleco. Metió la mano. ¡No era sino la bolsa lo que allí estaba!}
%
{Thug an fear bocht an oídhche ar an áit sin. Nuair dh’osgail sé a shúile bhí an
lá díreach ag eirighe. Bhí an fuacht tar éis dul nach mór tré n-a chroídhe. Bhí
sé tamall beag ’na dhúiseacht, sul ar chuimhnigh sé ar an sparán agus ar an
bhFear nDubh, agus ar iomláine eachtra an lae roimhe sin. Ní túisge choruigh sé
é féin ’ná a mhothuigh sé an t-ualach i bpóca na bheiste. Chuir sé a lámh
isteach. Cad a bhéadh ann ach an sparán!}

\bi
{“Pero bueno, ¿alguna vez vio cristiano algo como esto?” dijo, y la sacó. Metió
la mano en el bolsillo del pantalón. ¡Allí estaban las doscientas libras
contantes y sonantes!}
%
{“Mhaise, an bhfeacaidh aon Chríosdaidhe riamh a leithéid sin d’obair?” ar
seisean, agus tharaing sé amach é. Chuir sé a lámh i bpóca a bhríste. Bhí an dá
cheud púnt ann go lom slán!}

\bi
{“¡Ea!” dijo, “las dimensiones de este asunto han superado a cualquier cosa
asombrosa que jamás haya visto! ¡No podría haberlo tenido sin yo saberlo! ¿Lo
busqué? ¡No ha habido búsqueda como esa! ¡Sólo quedó que mis dedos salieran por
las esquinas de los bolsillos! ¿Lo busqué? ¡Busqué en ellos como nunca busqué en
un bolsillo! ¿Vacío? Estaban tan vacíos--tan vacíos como nunca, y eso es mucho
decir. No podían haber estado más vacíos. Y en todo caso, ¿dónde estuvo el
dinero mientras buscaba? ¿Adónde fue? ¿Dónde estuvo cuando se fue? ¿Quién lo
trajo de vuelta? ¿Qué sentido tiene? Esa es la pregunta. Ese es el problema. ¿De
qué me sirve un monedero bien prieto en el bolsillo y doscientas libras de
dinero, si luego voy a la feria y debo aguantar que un frívolo trilero me
insulte delante de los vecinos, y me llame “zapaterito cetrino”, y me acuse de
“pardos parches” y “punzón gordo” y “zapato apestoso”, y declare delante de toda
la feria que no hay ni un penique en mi bolsillo? Si ese es el trato que da a
cualquiera, no debería hacer negocios con niños. Y si ese es el trato que recibo
al dar mi palabra, no tiene valor. ‘Estará tan prieta el último día como lo está
ahora’--¡vaya, no es sorprendente!”}
%
{“Seadh!” ar seisean, “mura bhfuil buaidhte ag an méid sin gnótha ar a
bhfeaca-sa riamh de neithibh iongantacha! Ní fhéadfadh sé bheith agam a gan
fhios dom! Cuardach? Níor chuardach go dtí é! Aon nídh ach mo mhéireana a chur
amach tré chúinníbh na bpócaí! Cuardach? Is mé chuarduigh iad, má cuarduigheadh
pócaí riamh! Folamh? Bhíodar chómh folamh--chómh folamh agus bhíodar riamh, agus
níor bheag dóibh sin. Ní fhéadfaidís bheith níos folamha. Má ’seadh, cá raibh an
t-airgead an fhaid a bhíos ag cuardach? Cár imthigh sé? Cár fhan sé an fhaid a
bhí sé imthighthe? Cia thug thar n-ais é? Cad é an brígh atá leis an obair? Siní
an cheist. Siní an adhb. Cad é an tairbhe dhómh-sa sparán trom teann a bheith
agam am’ póca agus dá cheud púnt airgid, agus ansan mé dhul ar an aonach agus
neart a bheith do gach \pagina{41} spreallairín fir méaracán mé cháineadh ós
cómhair na gcómharsan, agus ‘gréasaidhe beag buídhe’ a thabhairt orm, agus
‘taoibhíní ruadha’ agus ‘meanuithí ramhra’ agus ‘bréan-bhróga’ a chasadh liom,
agus é fhógairt ós comhair an aonaigh ná raibh pingin am’ póca? Má ’s ar a
mhargadh a mhairean gach aoinne, ní h-é margadh na leanbh is gnáth leó a
dhéanamh. Agus má ’sé sin margadh gur cuireadh brígh na mionn orm-sa mar gheall
air, is suarach le rádh é. ‘Béidh sé chómh teann an lá déanach agus tá sé
anois’--andaigh, ní h-iongnadh dhó san!”}

\bi
{Así siguió hablando durante un buen rato. Al final se levantó de un salto.}
%
{Chomáin sé leis ag caint leis féin ar an gcuma san go ceann abhfad. Fé dheire
do phreab sé ’na shuidhe.}

\bi
{“Ahora iré inmediatamente,” dijo, “a pagar a Diarmaid, y me traeré más cuero a
casa.”}
%
{“Raghad anois láithreach,” ar seisean, “agus díolfad Diarmuid, agus tabharfad
tuille leathair abhaile liom.”}

\bi
{Se encaminó entonces, y no detuvo sus pies hasta tener delante la casa de
Diarmaid.}
%
{Chomáin sé leis ceann ar aghaidh, agus níor stad cos leis go dtí go raibh sé ar
aghaidh tíghe Dhiarmuda amach.}

\bi
{Diarmaid estaba de pie en el umbral de la puerta, de la misma manera que el día
anterior. Acostumbraba a pasar todo el tiempo así, de pie en la puerta con el
hombro apoyado en la jamba, observando el camino arriba y abajo, arriba y abajo,
todo el rato.}
%
{Bhí Diarmuid ’na sheasamh idir dhá lígh an doruis ar an gcuma gceudna ’na raibh
sé indé roimhe sin. Ba ghnáth leis a lán d’á aimsir a chaitheamh mar sin ’na
sheasamh sa dorus agus a ghuala leis an ursain, agus é ag feuchaint síos an
bóthar agus suas an bóthar, síos an bóthar agus suas an bóthar, gach re
dtamall.}

\bi
{“Eh, Séadna, ¿qué te pasa?” dijo Diarmaid.}
%
{“Airiú, a Shéadna, cad d’imthigh ort?” arsa Diarmuid.}

\bi
{“Pues no pasa nada, Diarmaid,” dijo “pero he venido con tu dinero. Aquí
tienes.” Y le dio una libra.}
%
{“Andaigh, níor imthigh faic, a Dhiarmuid,” ar seisean “ach do thánag chúgat-sa
led’ chuid airgid. Seo dhuit é.” Agus do shín sé púnt chuige.}

\bi
{“No has tardado nada en conseguirlo,” dijo Diarmaid, y le lanzó una mirada
curiosa a Séadna, como si tuviera dudas acerca de cómo consiguió el dinero.}
%
{“Ní raibh sé abhfad gan teacht isteach chúgat,” arsa Diarmuid, agus do thug sé
feuchaint ghreannmhar ar Shéadna, fé mar bhéadh amhras aige nár bh’as an gcéird
a fuair sé an t-airgead.}

\bi
{Séadna entendió la mirada, y dijo, “Esto lo tenía debido desde antes de la
feria, y no lo he recibido hasta hoy.”}
%
{Thuig Séadna an fheuchaint, agus dúbhairt sé, “Bhí sé \pagina{42} seo geallta
dhom roimis an aonach agus ní bhfuaras é go dtí indiú.”}

\bi
{“Vaya,” dijo Diarmaid, “¿y a qué viene esta urgencia? ¿No ibamos a cerrar el
trato al cabo de una semana o una quincena? Estás tan hecho polvo que parece que
no hubieras tocado cama en tres noches. ¿Saliste anoche a algún sitio?”}
%
{“Airiú,” arsa Diarmuid, “agus cad ba ghádh an dithneas go léir? Ná déanfadh sé
an gnó i gceann seachtmhaine nó coigthíghis? Táir chómh suaithte agus dá mba ná
leigfeá do thaobh ar aon leabaidh le trí oídhche. An rabhais amuich i n-aon
bhall aréir?”}

\bi
{“¿Salir a algún sitio anoche? ¿Dónde iba a salir anoche, pardiez? Ciertamente
yo no. Cuando llegué a casa de la feria, me senté en la silla y me quedé
dormido, y te juro que me quedé allí hasta esta mañana.”}
%
{“Amuich i n-aon bhall aréir? Cá mbéinn amuich aréir, airiú? Ní rabhas go
deimhin. Ach nuair a chuadhas abhaile ó’n aonach, do shuídheas sa chathaoir agus
do thuit mo chodladh orm, agus geallaim dhuit gur fhanas ansan go maidin
indiú.”}

\bi
{“¡Vaya, pues qué curioso!  Y mira que, cuando te estabas yendo de esta casa
ayer por la tarde no había rastro de que hubieras bebido, y era bien pronto.
¿Dónde recalaste?}
%
{“Dómhaise, is greannmhar san de! Agus feuch, nuair a bhís ag fágaint an tíghe
seo um thráthnóna indé ní raibh aon rian díghe ort, agus bhí sé ’na thráthnóna
mhór luath. Cár fhanais?”}

\bi
{“Pero bueno, Diarmaid, déjame, y que Dios bendiga las almas de los difuntos. No
recalé en ningún sitio y fui directamente a casa. No es la bebida ni el juego lo
que me preocupa, te lo juro.”}
%
{“Mhaise, beannacht Dé le h-anaman do mharbh, a Dhiarmuid, agus leig dom féin.
Níor fhanas i n-aon bhall ach dul abhaile láithreach. Ní h-ól ná imirt a bhí ag
déanamh buartha dhom, geallaim dhuit é.”}

\bi
{Le dio la libra a Diarmaid, y salió al camino sin dilación, temiendo que le
hiciera más preguntas. Había pensado que le diera por valor de tres o cuatro
libras más, pero tenía miedo de que Diarmaid le preguntara quién le dio el
dinero.}
%
{Do shín sé an púnt chun Dhiarmuda, agus thug sé a bhóthar air gan a thuille
ríghnis, ar eagla go gcurfaí a thuille ceisteanna air. Bhí sé ceapaithe luach a
trí nó a ceathair de phúntaibh eile do thabhairt leis, ach bhí sgannradh air go
bhfiafróchadh Diarmuid de cia thug an t-airgead dó.}

\bi
{Yendo a casa por el camino, su mente y sus pensamientos estaban confusos,
dándole vueltas, analizando, intentando averiguar qué fue del dinero el día de
la feria.}
%
{Ag gabháil an bóthar abhaile dhó, do bhí a aigne agus a inntinn tré n-a chéile,
agus é ag cur agus ag cúiteamh, ag cur agus ag cúiteamh, a d’iaraidh a dhéanamh
amach cad d’imthigh ar an airgead lá an aonaigh.}

\bi
{“Aun si estuviera pensando durante un año a partir de hoy,” dijo, “no le
hallaría sentido.”}
%
{“Dá mbéinn ag machtnamh air go ceann bliaghna ó indiu,” ar seisean, “ní
fhéadfainn a thuisgint cad é an brígh atá leis.”}

\bi
{Y durante todo el transcurso del camino no quitó su mano izquierda de la parte
del chaleco dentro de la cual estaba la bolsa, y la mano derecha la llevaba
hundida hasta los codos en el bolsillo del pantalón, poniendo el oro entre los
dedos.\\}
%
{\pagina{43} Agus i gcaitheamh na slíghe níor sgar an lámh chlé leis an dtaobh
de’n bhest go raibh an sparán lastigh de, agus do bhí an lámh dheas sáithte go
h-uillinn i bpóca an bhríste aige, agus é ag cur an óir tré n-a mhéireanaibh.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Qué ganaba teniéndolo entre los dedos, Peig?}}
%
{\dlg{Síle.--Cad é an tairbhe dhéin sé dhó bheith ’ghá chur tré n-a
mhéireanaibh, a Pheig?}}

\bi
{Peig.--No tengo ni idea, Síle, pero es lo que hacía, y sea por la razón que
fuera, no paró hasta que llegó a casa. La sémola y las manzanas le apetecían en
ese momento como nunca antes, y comió hasta hartarse. Estuvo comiendo y pensando
durante mucho tiempo. Al final paró y se dio un golpe en una rodilla.}
%
{Peig.--Ní fheadar an tsaoghal, a Shíle, ach bhí sé ’ghá dhéanamh, pé ’n Éirinn
é, agus níor stad sé dhé go dtáinig sé abhaile. Bhí sé i bhfonn nídh b’fhearr
chun na mine agus chun na n-ubhall an uair sin ’ná mar a bhí sé indé roimhe sin,
agus d’ith sé a dhóithin díobh. Bhí sé ag ithe agus ag machtnamh go ceann
abhfad. Fé dheire do stad sé agus bhuail sé buille d’á bhois ar a leath-ghlúin.}

\bi
{“¡Por el libro!” dijo, “si Diarmaid me hubiera visto comprar aquel caballo
negro, no sé dónde habrían terminado las preguntas. No habría tenido ocasión de
zafarme. Es sagacísimo. Le das una excusa y parece que ya está listo para
rebatirte con más intensidad. Puede, después de todo, que no haber comprado ni
el caballo ni la vaca haya sido lo mejor. No me importa ya que tengo el dinero.
Aquel caballo podría haberme matado, y entonces no tendría las trescientas
libras. Y como no compré la vaca no hay necesidad de estar buscando esposa que
la ordeñe. Puede que no fuera lo mejor después de todo. ‘¡Para un hombre es peor
que la muerte, no saber dónde radica su suerte!’ Haré estos zapatos, y entonces
iré a Diarmaid y me llevaré por valor de dos libras, y luego de cuatro libras, y
así. ¡Ja, ja! ¡Diarmaid, vaya, vaya, vaya! Resolveré la historia sin que lo
sepas. ¿Seré estúpido, que no se me haya ocurrido esa manera desde el principio?
Por supuesto no habría nada peor para mí que se corriera rápidamente que tengo
dinero. Se diría que lo más seguro es que se lo hubiera robado a alguien. Pero
cuando lo use poco a poco, todos pensarán, cosa que no es de extrañar, que es de
mi trabajo que lo gané.” Cuando hubo decidido tal cosa en su cabeza, tomó un
puñado de sémola y comió, encontró otra manzana y la masticó. Entonces acercó el
cuero, la cera, el hilo, los punzones finos y los punzones gruesos, y los tacos,
y se puso a trabajar. Cuando estaba trabajando tenía la costumbre de tararear
sin parar, y esta es la tonadilla que más cantaba:--}
%
{“Dar an bportús!” ar seisean, “dá bhfeiceadh Diarmuid an capall dubh úd
ceannuighthe agam, ní fios cá stadfaidís na ceisteana. Ní bhéadh aon bhreith
agam ar dhul uaidh. Tá sé ró ghéarchúiseach ar fad. Nuair a thabharfá
leath-sgeul dó agus ba dhóigh leat go mbeidhfeá réidh leis, is amhlaidh a bhéadh
sé i n-achran ionat níos daingne. B’fhéidir, tar éis an tsaoghail, gurab
amhlaidh mar is fearr é nár cheannuigheas capall ná bó. Is cuma liom ó tá an
t-airgead agam. Mharbhóchadh an capall úd mé, agus ansan ní bhéidís na trí
bliaghna deug féin agam. Agus óir nár cheannuigheas an bhó ní gádh dhom bheith
ag lorg mná chun a crúidhte. B’fhéidir nár bh’fhearr riamh é mar sgeul. ‘An rud
ba mheasa le duine ’ná a bhás, ní fheadair sé ná gur b’é lár a leasa é’! Déanfad
na bróga so, agus ansan raghad ag triall ar Dhiarmuid agus tabharfad liom luach
dhá phúnt, agus ansan luach cheithre bpúnt, agus mar sin. Ha! ha! a Dhiarmuid,
seadh! seadh! seadh! Sleamhnóchaidh an sgeul suas a gan fhios duit. Nár mhór an
dallachán mé nár chuimhnigh ar an slígh sin ar dtúis? Dar nóin ní bhéadh nídh ar
\pagina{44} bith ba mheasa dhom ’ná ainim airgid do dhul amach orm láithreach
bonn mar sin. Déarfaí gurab amhlaidh do ghoideas ó dhuine éigin é. Ach nuair a
curfar amach i ndiaigh a chéile é, ceapfaidh gach aoinne, nídh nách iongnadh,
gur as mo chéird a bhéidh sé déanta agam.” Nuair a bhí an méid sin socarughadh
aigne déanta aige, thóg sé greim eile de’n mhin agus d’ith, agus d’aimsigh sé
ubhall eile agus do chogain. Ansan do tharaing sé chuige a chuid leathair agus a
chuid céarach agus a chuid snáithe agus na meanuithí caola agus na meanuithí
ramhra agus na cip, agus do chrom sé ar obair. Nuair a bhíodh sé ag obair ba
bheus leis bheith ag síor-chrónán, agus sidé an port is mó a bhíodh ar siúbhal
aige:--}

\pagebreak

\cuarteto
{¡Oh, tengas penas y fatigas,\\
Bruja peluda,\\
Atrajiste sobre mí de las mujeres\\
de Irlanda la ira!}
%
{Ó! greadadh ’s duais ort,\\
A chailligh ruainnigh\\
Thug orm fuath ban\\
Éirean}

\cuarteto
{¡Que tienes las orejas\\
Tan grandes como palas\\
Y un enorme hocico\\
Que por boca pasas!}
%
{Go bhfuil dhá chluais ort\\
Chómh mór le sluasaid\\
A’s pus ró mhór mar\\
Bheul ort!}

\cuarteto
{Si me dieran por tu dote\\
Desde el Río Tinto\footnote{\glosa{An Ruachtach}, ``el Rojo, el Enrojecido'', en
inglés River Roughty, río del condado de Kerry, que discurre hacia el oeste,
hasta la parte más interna de la ría de Kenmare.}\\
A la margen del Río Grande\footnote{\glosa{An Abhainn Mhór}, ``el río grande'',
en inglés Munster Blackwater, río que transcurre de norte a sur en el centro de
Kerry y desagua al norte de la ría de Kenmare, a medio camino entre la
desembocadura del Roughty y el océano.}\\
Y hasta Mallow\footnote{\glosa{Mala} o \glosa{Maigh Eala}, en inglés Mallow,
pueblo al norte de Cork, y al este de Kerry.} al norte,}
%
{Dá bhfaghainn ó’n Ruachtaigh\\
Go port Abhann Móire\\
’Gus Malla ó thuaidh mar\\
Spré leat,}

\cuarteto
{Así como el Clydagh\footnote{\glosa{An Chlaoideach}, ``el arroyo'', en inglés
River Clydagh, río de arenas rojizas en la parroquia de Brosna, al nordeste de
Kerry, lindando con Limerick y Cork. Se encuentra relativamente cerca del
nacimiento del río Blackwater.} herrumbroso\\
Con las vacas que allí habitan\\
No pasaría gustoso\\
Contigo mi vida.}
%
{An Chlaoideach ruadh ’gus\\
A bhfuil de bhuaibh ann\\
Ní shínfinn suas mo\\
Shaoghal leat.}

\end{paralelo}

